\chapter{Configuração dos casos}
\label{config}

\section{Propriedades analisadas}

Todas as simulações utilizadas para elaborar os resultados dos casos incompressíveis foram realizadas com as seguintes propriedades fornecidas na tabela \ref{tab:novasProps}.

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[h!]
\centering
\footnotesize
\caption{Propriedades dos fluidos.}
\label{tab:novasProps}
\begin{tabular}{@{}cccc@{}}
\toprule
\textbf{Fluido}        &    Densidade [kg/m$^3$]   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Viscosidade\\   Cinemática [m$^2$/s]\end{tabular}     &  \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Viscosidade\\  Dinâmica [cP]\end{tabular}\\ \midrule
Óleo 1                 & 710                & 5.2113$\times 10^{-7}$ &   0.37 \\
Óleo 2                 & 630                & 8.8889$\times 10^{-7}$ &   0.56   \\
Óleo 3                 & 706                & 1.2528$\times 10^{-6}$ &   0.8845     \\
Óleo 4                 & 800                & 4.0$\times 10^{-6}$ &      3.2     \\
Óleo 5                 & 750                & 2.1333$\times 10^{-6}$ &   1.6      \\
Água                   & 1043.25            & 7.1560$\times 10^{-7}$ &   0.7465       \\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\vspace{2cm}
\begin{itemize}
    \item [] \note{É importante ressaltar que, no intervalo de pressão avaliado para os casos de produção de óleo, não há liberação de gás no fundo, sendo assim, a hipótese de escoamento monofásico é válida.}
\end{itemize}

Além das propriedades  expostas, os casos considerados compressíveis, ou seja, os cenários com injeção de gás, não possuem propriedades constantes e, por isso, não estão na Tabela \ref{tab:novasProps}. Logo, para a configuração dessas simulações, foram fornecidas tabelas com os dados desses gases em circunstância de operação, como demonstrado no apêndice \ref{chap:insumos}. Ademais, os detalhes do cálculo para as propriedades utilizadas nas simulações de injeção de gás também se encontram no apêndice de insumos \ref{chap:insumos}.


\section{Condições de Contorno}

As fronteiras para o domínio simulado são apresentadas na Figura \ref{fig:CC}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/Malha/in_out.png}
    \caption{Posicionamento das fronteiras (entradas, saídas e paredes) do sistema.}
    \label{fig:CC}
\end{figure}

Em seguida, para cada operação, existe uma configuração diferente na condição de contorno. O primeiro conjunto de cenários está definido na Figura \ref{fig:CC_prod}. Neste cenário de produção são possíveis quatro situações, em que duas delas possuem duas entradas e uma saída e nas outras duas uma única entrada e saída. As condições de contorno para estes cenários estão resumidas na Tabela \ref{tab:cc_duasEntradas}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/config/esquema_prod_CC.png}
    \caption{Esquemático com entradas, saídas e paredes do sistema para produção.}
    \label{fig:CC_prod}
\end{figure}



\begin{table}[h!]    
    \centering
        \caption{Condições de contorno utilizadas para as simulações com vazão nas duas entradas.}
    \label{tab:cc_duasEntradas}
    \begin{tabular}{cccc}
    \hline
         Variável & \code{inlets} & \code{outlet} & \code{walls} \\
    \hline
         \code{p} & \code{zG} & \code{p}=0 [Pa] &  \code{zG} \\
   
         \code{U} & Vazão volumétrica fixa &  \code{zG} & \code{noSlip} \\
    
         \code{k} & Intensidade turbulenta fixa &  \code{zG} & \code{kLowReWallFunction} \\
    
        \code{omega} & Comprimento de mistura fixo &  \code{zG}  & \code{omegaWallFunction} \\
   
        $\nu_t$  & \code{calculated} & \code{calculated} & \code{nutUSpaldingWallFunction} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}



No segundo conjunto de cenários ilustrado na Figura \ref{fig:CC_injeção}, essas condições são invertidas, sendo dois cenários contendo uma entrada e duas saídas, enquanto que, os outros dois possuem uma entrada e uma saída. Um resumo das condições de contorno para estes casos é apresentado na Tabela \ref{tab:CC_duasSaidas}. A pressão fixa definida na \code{oulet2} assume o valor de 0.0 [Pa] para os casos incompressíveis e 64.67 [MPa] para os casos compressíveis. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/config/esquema_inj_CC.png}
    \caption{Esquemático com entradas, saídas e paredes do sistema para injeção.}
    \label{fig:CC_injeção}
\end{figure}

\begin{table}[h!] 
\footnotesize   
    \centering
        \caption{Condições de contorno utilizadas para as simulações com vazão nas duas saídas.}
    \label{tab:CC_duasSaidas}
   \begin{tabular}{ccccc}
\hline
Variável & \code{inlet} & \code{outlet 1} & \code{outlet 2} & \code{walls} \\ \hline
\code{p} & \code{zG} & \code{zG} & p = 0/64674857 [Pa] & \code{zG} \\
\code{U} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Vazão \\ volumétrica\\  fixa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Vazão \\ volumétrica\\ fixa\end{tabular} & \code{zG} & \code{noSlip} \\
\code{k} &  \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Intensidade\\  turbulenta\end{tabular} & \code{zG} & \code{zG} & \code{kLowReWallFunction} \\
\code{omega} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Comprimento de\\  mistura fixo\end{tabular}  & \code{zG} & \code{zG} & \code{omegaWallFunction} \\
$\nu_t$ & \code{calculated} & \code{calculated}& \code{calculated} & \code{nutUSpaldingWallFunction} \\ \hline
\end{tabular}   
\end{table}



Vale ressaltar que as condições de lei de paredes utilizadas são modeladas de acordo com \citeonline{kLowReWallFunction} para o \code{kLowReWallFunction}, \citeonline{nutkWallFunction}, para o \code{nutkWallFunction} e \citeonline{omegaWallfunction} para o \code{omegaWallfunction}. A condição de contorno \code{zeroGradiente}(\code{zG}) representa a condição de Neumann \cite{Neumann2003}, ou seja, ela simplesmente extrapola a quantidade para o contorno a partir do valor de célula mais próximo. A ideia da condição é que a quantidade é desenvolvida no espaço e seu gradiente é igual a zero na direção perpendicular ao contorno. A condição de \code{noSlip} consiste na condição de não deslizamento para a velocidade na parede.  


\section{Bateria de Casos}

Com o intuito de abranger uma grande faixa de perdas de carga, é de suma importância a análise de variadas condições de vazão. Devido a isso, foi definida uma matriz de casos, esta sendo composta pela combinação das vazões de $0, 1000, 2333, 3666, 5000$ e $7000 \ [m^3/dia]$ de entrada no anular e/ou coluna. Cabe ressaltar que o caso de vazões zero tanto no anular quanto na coluna ao mesmo tempo não pode ser considerado, uma vez em que não há escoamento e então não há o que simular. 

Esses valores de vazões foram determinados de acordo com informações fornecidas pela companhia de serviço, cujo intervalo de operação era definido com um mínimo de $2000 \ [m^3/dia]$ e um máximo de $10000 \ [m^3/dia]$. Essa informação, tal qual ela foi fornecida, é explanada no Apêndice \ref{chap:insumos}.

Uma bateria de 35 casos correspondentes a permutação desses valores de vazão foi então simulada para cada condição de operação. Entretanto, os cenários de vazão zero no anular foram retirados dos ajustes, dada sua não representatividade da realidade dessas operações, mas foram simulados e serão fornecidos separadamente. Um exemplo da matriz de casos considerada pode ser observado na Tabela \ref{tab:bateria_ex}.

\begin{table}[h!]
\centering
\footnotesize
\caption{Exemplo de bateria de simulações.}
\label{tab:bateria_ex}
\begin{tabular}{|ccccccc|}
\hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Vazão no anular m$^3$/dia}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                   \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{---}                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{1000}                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{2333}                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{3666}                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{5000}                                                                    & 7000                                                                    \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{6}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Vazão \\ na\\ coluna\\ m$^3$/dia\end{tabular}}}} & \multicolumn{1}{c|}{0}    & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x \\ 0 coluna\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular \\ x \\ 0 coluna\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}3666 anular \\ x \\ 0 coluna\end{tabular}}    & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}5000 anular\\  x \\ 0 coluna\end{tabular}}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}7000 anular\\  x\\  0 coluna\end{tabular}    \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{1000} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular \\ x\\  1000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x\\ 1000 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}3666 anular \\ x \\ 1000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}5000 anular\\  x \\ 1000 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}7000 anular\\  x \\ 1000 coluna\end{tabular} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{2333} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x\\  2333 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}3666 anular \\ x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}5000 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}7000 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{3666} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x \\ 3666 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 3666 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}3666 anular\\  x \\ 3666 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}5000 anular\\  x \\ 3666 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}7000 anular\\ x \\ 3666 coluna\end{tabular}  \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{5000} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x \\ 5000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 5000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}3666 anular\\  x\\  5000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}5000 anular\\  x \\ 5000 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}7000 anular\\  x \\ 5000 coluna\end{tabular} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{7000} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular \\ x \\ 7000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 7000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}3666 anular\\  x \\ 7000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}5000 anular\\  x \\ 7000 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}7000 anular\\  x \\ 7000 coluna\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Para os casos de gás em posições mais fechadas das válvulas, o uso desta matriz de vazões ocasionou uma ampla faixa de casos com escoamento supersônico, os quais não representam uma condição padrão de operação. Dito isso, foram consideradas vazões menores para esses casos, evitando assim esse tipo de escoamento. Esta nova matriz é representada na Tabela \ref{tab:bateria_gas_ex}


\begin{table}[h!]
\centering
\footnotesize
\caption{Exemplo de bateria de simulações, para injeção em gás em posições fechadas.}
\label{tab:bateria_gas_ex}
\begin{tabular}{|ccccccc|}
\hline
\multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Vazão no anular m$^3$/dia}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{---}                                                                                                                         & \multicolumn{1}{c|}{555}                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{1000}                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{1444}                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{1888}                                                                    & 2333                                                                    \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{5}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Vazão \\ na\\ coluna\\ m$^3$/dia\end{tabular}}}} & \multicolumn{1}{c|}{555}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}555 anular\\  x \\ 555 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x \\ 555 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1444 anular\\  x \\ 555 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1888 anular\\  x \\ 555 coluna\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 555 coluna\end{tabular}  \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{1000} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}555 anular \\ x\\  1000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular \\ x\\  1000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1444 anular \\ x\\  1000 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1888 anular \\ x\\  1000 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular \\ x\\  1000 coluna\end{tabular} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{1444} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}555 anular\\  x\\ 1444 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x\\ 1444 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1444 anular\\  x\\ 1444 coluna\end{tabular}}  & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1888 anular\\  x\\ 1444 coluna\end{tabular}}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x\\ 1444 coluna\end{tabular}  \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{1888} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}555 anular\\  x \\ 1888 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x \\ 1888 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1444 anular\\  x \\ 1888 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1888 anular\\  x \\ 1888 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 1888 coluna\end{tabular} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                                & \multicolumn{1}{c|}{2333} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}555 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1000 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1444 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}1888 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}2333 anular\\  x \\ 2333 coluna\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Para cada bateria configurada, foi necessário em torno de uma semana para simular e pós-processar os casos. Vale ressaltar que, para as baterias de gás, o tempo necessário foi em torno de duas semanas, visto que, as malhas para essas simulações possuem um número de elementos muito superior, quando comparadas com as simulações de óleo e água. A próxima etapa de uma análise CFD, após a definição do problema e suas configurações, é a geração do domínio e malha computacionais, que serão apresentados no próximo capítulo. Nele, são detalhadas as geometrias e malhas construídas para cada posição e válvula simulados, incluindo as simplificações geométricas e refino das malhas.